\begin{section}{Block Cache}

La caché de bloques es la encargada de cargar datos del disco en memoria. Tiene el concepto de bloques abstraído para que un filesystem sea capaz de cargar bloques de un tamaño determinado en vez de sectores de disco.

\begin{subsection}{Funcionamiento}

Al crear una caché de bloques se puede pedir el tamaño de bloque deseado y la cantidad de entradas inicial de la caché. \par
Lo primero puede ser cualquier tamaño positivo, que será redondeado hacia arriba en tamaño de sectores. Esto es debido a que es lo mínimo indizable con lo que podemos leer y escribir utilizando hdd\_read y hdd\_write respectivamente. \par
Lo segundo se refiere al tamaño inicial del vector que almacenará las entradas de caché. Esto devolverá un puntero a la estructura de la caché que puede ser reusado para hacer operaciones sobre la caché. \par
Una de estas operaciones es cargar un bloque en memoria dado su índice en el disco, del cual se devuelve un puntero a él. Luego si se quisiera liberar dicho bloque solo se necesita pedir liberar un puntero que esté dentro del rango del bloque. Esto es útil si solo se desea guardar un puntero en el medio del bloque, por ejemplo una tabla. \par
Además cada bloque puede ser pedido múltiples veces, en ese caso la caché devolverá siempre el mismo y llevará la cuenta de cuántas referencias tiene ese bloque. \par
También se puede marcar como sucio un bloque, para poder ser escrito a disco al liberarse.

\end{subsection}

\begin{subsection}{Implementación}

Al crear la caché se crea un struct con los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item Puntero al vector que contiene las entradas de la caché
\item Cantidad de entradas del vector
\item Tamaño de un bloque en sectores
\item Tamaño de un bloque en bytes
\end{itemize}

Lo primero es una tabla con entradas que describen bloques. Cada entrada de la caché posee:
\begin{itemize}
\item Un puntero al bloque cargado en memoria con malloc
\item El número de dicho bloque, o sea si consideramos al disco como un arreglo de bloques, su índice.
\item Flags de la entrada, por ahora utilizado para asignar si está sucio o no el bloque para saber si es necesario escribirlo a disco al liberarlo. 
\item Cantidad de referencias, debido a que un bloque puede ser cargado más de una vez. Se considera libre el bloque si esto es 0.
\end{itemize}

Se inicializa todo a 0 en dicha tabla y se devuelve un puntero al mismo struct, que puede ser usado para hacer allocs en la caché. \par
Al hacer un alloc de un bloque primero se busca que no esté actualmente en la tabla, en cuyo caso se aumenta la cantidad de referencias y se devuelve dicho bloque. Caso contrario se busca una entrada libre y se hace un malloc de ser necesario (Podría el malloc estar hecho si había otro bloque antes) y se carga el bloque en esa posición de memoria dejando la cantidad de referencias en 1. \par
Para marcar como sucio un bloque, se lo busca y se le setea el flag de sucio. \par
Luego al liberar un bloque, se busca en la tabla si alguno de ellos contiene el puntero peticionado. En caso afirmativo se reduce en uno la cantidad de referencias. Si esta cantidad llega a 0 no se libera el bloque, pero se considera libre si es necesario usar la entrada. También se escribe en disco en caso de estar sucio. Si se llegara a pedir dicho bloque nuevamente y la entrada no fue reemplazada por otra petición, se puede devolver sin necesidad de recargar el bloque. \par
Una vez hechos múltiples allocs, si se completan todas las entradas del vector y no hay más lugar para un nuevo alloc, se hace un realloc de la tabla manualmente y se duplica su tamaño. \par
Por último, si se desea liberar la caché solo hay que liberar todos los bloques escribiendo a disco si están sucios, y liberar la memoria tanto del vector como de la caché.

\end{subsection}

\end{section}